

Exercice 1 : (6 pts)

On donne $A(x) = (x^2 - 6x + 2)^2 + 9x^2 - 54x + 36$.

1°) a. Soit $t \in \mathbb{R}$. Factoriser le trinôme $t^2 + 9t + 18$.

b. Dédurre que pour tout $x \in \mathbb{R}$, $A(x) = (x^2 - 6x + 5)(x^2 - 6x + 8)$.

c. Résoudre alors dans $\mathbb{R}$ l'équation $A(x) = 0$.

2°) Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'inéquation : $\frac{\sqrt{x-2}}{A(x)} \leq 0$.

3°) Soit $B(x) = \frac{A(x)}{x^4 - 29x^2 + 100}$.

a. Déterminer l'ensemble D des réels x pour lesquels $B(x)$ a un sens.

b. Vérifier que pour tout $x \in D$, $B(x) = \frac{x^2 - 5x + 4}{x^2 + 7x + 10}$.

c. Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'inéquation $B(x) \leq \frac{x^2 - 1}{x + 2}$.

Exercice 2 : (4 pts)

Soit a, b , et α trois réels tels que $a \neq 0$.

On donne $A(x) = ax^2 + bx + b$ et ci-dessous son tableau de signe :

x	$-\infty$	-3	α	$+\infty$
$A(x)$	+	○	○	+

1°) a. Comparer α et -1 .

b. Calculer α .

c. Dédurre le signe de b .

2°) On donne $B(x) = bx^2 + 2ax + \frac{a}{4}$.

Montrer que $B(x)$ n'a pas de racines.

3°) Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'inéquation: $x^2 \cdot \sqrt{\frac{B(x)}{A(x)}} > 0$.

4°) On donne $A(0) = 2$.

Déterminer les expressions de $A(x)$ et $B(x)$.

Exercice 3 : (5pts)

Le plan est muni d'un repère orthonormé $(O, \vec{i}, \vec{j})$.

On donne les points $A(-3, -1)$, $B(1, -3)$ et Δ la médiatrice de $[AB]$.

1°) a. Calculer les coordonnées du point C défini par : $\vec{AC} + \vec{BC} = 6\vec{i} + 12\vec{j}$.

b. Montrer que $C \in \Delta$.

2°) Soit I le milieu de $[AB]$ et $\mathcal{C}$ le cercle de centre I et passant par C .

$[BA)$ coupe $\mathcal{C}$ en E .

a. Montrer que E est le barycentre de $(A, 3)$ et $(I, -2)$.

b. Déduire les coordonnées de E .

3°) Soit K le point diamétralement opposé à E sur $\mathcal{C}$.

Montrer que O est l'orthocentre du triangle ACK .

4°) Δ recoupe $\mathcal{C}$ en F .

Les droites (OA) et (EF) se coupent en G .

Montrer que G est le barycentre de E et F affectés de coefficients que l'on précisera.

Exercice 4 : (5pts)

$ABCD$ est un trapèze rectangle en A et D .

On désigne par : I le barycentre de $(A, 1)$ et $(C, 3)$

L le barycentre de $(C, 1)$ et $(D, 2)$

et J le milieu de $[BD]$.

1°) Construire les points I et L .

2°) Soit E le point tel que $ABEC$ est un parallélogramme et K le point défini par:

$$5\vec{AK} - 2\vec{AE} = \vec{0}.$$

a. Montrer que K est le barycentre de $(A, 1)$, $(B, 2)$ et $(C, 2)$.

b. Soit P le barycentre de $(K, 5)$ et $(L, 3)$.

$$\text{Montrer que } \vec{PA} + 2\vec{PB} + 3\vec{PC} + 2\vec{PD} = \vec{0}.$$

c. Déduire que les points P , I et J sont alignés.

3°) Soit $E_1 = \{M \in P \text{ tels que } (\vec{MC} + 2\vec{MD}) \perp (\vec{MA} - \vec{MD})\}$.

Montrer que $E_1 = (CD)$.

4°) Soit M un point du plan et $\vec{u} = 4\vec{AM} + 2\vec{MB} + 2\vec{MC}$.

a. Montrer que $\|\vec{u}\| = 2AE$.

b. Déterminer l'ensemble:

$$E_2 = \{M \in P \text{ tels que } \|\vec{MA} + 2\vec{MB} + 3\vec{MC} + 2\vec{MD}\| = \|4\vec{AM} + 2\vec{MB} + 2\vec{MC}\|\}.$$

Exercice 1: (6pts)

1) a) Soit $K(t) = t^2 + 9t + 18$

$\Delta = 9^2 - 4 \cdot 1 \cdot 18 = 81 - 72 = 9$, $t_1 = -6$ et $t_2 = -3$

(0,75)

Donc $K(t) = (t+6)(t+3)$

b) $A(x) = (x^2 - 6x + 2) + 9(x^2 - 6x + 2) + 18$
 $= x^2 + 9x + 18$ (car $t = x^2 - 6x + 2$)
 $= (x+6)(x+3)$ (0,5)

Donc $A(x) = (x^2 - 6x + 1)(x^2 - 6x + 8)$; Pour $\forall x \in \mathbb{R}$

c) $S_K = \{1, 2, 4, 5\}$ (1)

2) On considère le tableau de signe de $A(x)$

x	$-\infty$	1	2	4	5	$+\infty$
$x^2 - 6x + 1$	+	0	-	-	-	0
$x^2 - 6x + 8$	+	+	0	-	0	+
$A(x)$	+	0	-	0	-	0

$\sqrt{x-2} \leq 0$ équiv. à $x-2 \geq 0$ et $A(x) \leq 0$; ($\sqrt{x-2} \in \mathbb{R}_+$ pour $x \geq 2$)
 équiv. à $x \geq 2$ et $A(x) \leq 0$

équiv. à $x \in [2; +\infty[$ et $x \in]4; 5[\cup]4; 5[$

Donc $S_K =]4; 5[$ (1,25)

3) a) $B(x)$ a un sensssi $x^4 - 28x^2 + 100 \neq 0$

Si l'équation $x^4 - 28x^2 + 100 = 0$

$y^2 - 28y + 100 = 0$; ($y = x^2$)

$\Delta = 448 - 400 = 48$, $y = 4$ ou $y = 26$

$x = 2$ ou $x = -2$ ou $x = 5$ ou $x = -5$

Donc $D = \mathbb{R} \setminus \{-5, -2, 2, 5\}$ (0,75)

b) Pour $\forall x \in \mathbb{D}$: $B(x) = \frac{A(x)}{x^4 - 19x^2 + 100}$

فضاء النسخ بالمعهد النموذجي
بصفاقس

$$= \frac{(x^2 - 6x + 5)(x^2 - 6x + 8)}{(y-25)(y-4)} ; (y = x^2)$$

$$= \frac{1 \cdot (x-1)(x-5) \cdot 1 \cdot (x-2)(x-4)}{(x-5)(x+1)(x-2)(x+2)} = \frac{(x-1)(x-4)}{(x+1)(x+2)}$$

Donc pour $\forall x \in \mathbb{D}$: $B(x) = \frac{x^2 - 5x + 4}{x^2 + x + 10}$ (0,75)

c) Condition : $x \in \mathbb{D}$ et $x \neq -2$ Donc $x \in \mathbb{D}$

Puis $x \in \mathbb{D}$: $B(x) \leq \frac{x^2 - 1}{x + 2}$

فضاء النسخ بالمعهد النموذجي
بصفاقس

éq a : $\frac{(x-1)(x-4)}{(x+1)(x+2)} \leq \frac{x^2 - 1}{x + 2}$ فضاء النسخ بالمعهد النموذجي بصفاقس

éq a : $\left(\frac{x-1}{x+2} \right) \left[\frac{x-4}{x+1} - (x+1) \right] \leq 0$

éq a : $\frac{(x-1)(-x^2 - 5x - 9)}{(x+2)(x+5)} \leq 0$

Le discriminant du trinôme est $\Delta = 11 < 0$

Donc $-x^2 - 5x - 9 < 0$; Pour $\forall x \in \mathbb{D}$: (a = -1 (0))

$x-1$ s'annule en 1 ; $x+2$ s'annule en -2 et $x+1$ s'annule en -1

x	$-\infty$	-5	-2	1	$+\infty$
$x-1$	-	-	-	+	+
$-x^2 - 5x - 9$	-	-	-	-	-
$x+2$	-	-	0	+	+
$x+1$	-	0	+	+	+

Résultat

l'ensemble des solutions de $B(x) \leq \frac{x^2 - 1}{x + 2}$

est $S_R = \mathbb{D} \cap (]-5; -2[\cup [1; +\infty[)$

Donc $S_R = (]-5; -2[\cup [1; +\infty[) \setminus \{2; 5\}$

(1,25)

Exercice 2: (4pts)

1) a) $A(x)$ est un trinôme du second degré qui s'annule.

et $\forall x \in]-3; x[$ donc $a > 0$

$$A(-1) = a > 0 \text{ donc } -1 \in]-3; +\infty[\text{ , } (-1 > -3)$$

$$\text{Donc } x < -1$$

(0,5)

$$b) -3 + a = \frac{-b}{a} \text{ et } -3a = \frac{b}{a}$$

$$\text{Donc } 3a = -3 + a \text{ donc } a = -\frac{3}{2}$$

(0,5)

$$c) -3a = \frac{b}{a} \text{ et } x = -\frac{3}{4}$$

$$\text{Donc } \frac{b}{a} = \frac{9}{4}$$

$$b = \frac{9}{4}a > 0$$

$$\text{Or } a > 0$$

$$\text{Donc } b > 0$$

(0,5)

2) Soit Δ le discriminant de $B(x)$

$$\Delta = (ka)^2 - 4 \cdot b \cdot \left(\frac{a}{4}\right)$$

$$= 4a^2 - ab = 4a^2 - \frac{9}{2}a^2 = -\frac{1}{2}a^2 < 0$$

Donc $B(x)$ n'a pas de racine

(0,5)

3) $B(x)$ n'a pas de racine et $b > 0$ donc $B(x) > 0$ pour $\forall x \in \mathbb{R}$

$$x^2 \sqrt{\frac{B(x)}{A(x)}} > 0 \text{ épa } A(x) > 0 \text{ et } x^2 \neq 0$$

$$A(x) > 0 \text{ et } x \neq 0$$

(0,5)

$$\text{Donc } S_{\mathbb{R}} = \left(]-\infty; -3[\cup \left[-\frac{3}{2}; +\infty[\right) \setminus \{0\}\right.$$

فضاء النسخ بالمعهد النموذجي
بصفاقس

$$4) A(0) = 2 \text{ donc } b = 2$$

$$\text{Somme } \frac{b}{a} = \frac{9}{4} \text{ donc } a = \frac{2b}{9} = \frac{4}{9}$$

(0,5)

$$\text{Finalement } A(x) = \frac{4}{9}x^2 + 2x + 2 \text{ et } B(x) = x^2 + \frac{8}{9}x + \frac{1}{9}$$

$$\text{Pour } \forall x \in \mathbb{R}$$

Exercice 3: (5pts)

$$1) a) \vec{AC} + \vec{BC} = 6\vec{i} + 12\vec{j} \text{ épa } x_1 - y_1 + x_2 - y_2 = 6 \text{ et } y_1 - x_1 + y_2 - x_2 = 12$$

$$\text{épa } x_1 = 2 \text{ et } y_1 = 4 \text{ donc } C(2, 4)$$

(0,5)

$$b) \vec{CA} \left(\begin{pmatrix} -1 \\ -1 \end{pmatrix} \right) \text{ et } \vec{CB} \left(\begin{pmatrix} -1 \\ -1 \end{pmatrix} \right) \text{ donc } \vec{CA} \cdot \vec{CB} = \sqrt{2} \cdot \sqrt{2} \text{ donc } C \in \Delta$$

(0,5)

2) I milieu de $[A, B]$ donc $I(-1, -2)$

G de centre I passant par C donc $\vec{IG} = \vec{IC} = 3\vec{IS} ; \left(\vec{IC} \begin{pmatrix} 3 \\ -6 \end{pmatrix} \right)$

$EE \in Dm : \vec{IE} = 3\vec{IS}$

$IA = \sqrt{5}$ donc $IE = 3IA$

$EG \parallel IA$ donc $\vec{IE}$ et $\vec{IA}$ sont col et de même sens. On a $\vec{IE} = 3\vec{IA}$

$\vec{IE} = \frac{3}{3+(-2)} \vec{IA}$ Par suite E appartient à $(A, 3); (I, -2)$ (1)

b) $E(-7, 1)$ (0, 1)

3) $OA \begin{pmatrix} -3 \\ -1 \end{pmatrix}$ et $CE \begin{pmatrix} -9 \\ -3 \end{pmatrix}$ donc $\vec{CE} = 3\vec{OA}$

donc $(CE) \parallel (OA)$

$[EK]$ est un diamètre de $\mathcal{C}$ et $C \in \mathcal{C}$ donc $(CE) \perp (CK)$

et puisque $(CE) \parallel (OA)$ alors $(OA) \perp (CK)$

d'autre part $OA = OB = \sqrt{10}$ donc OEA et OEB sont isocèles

donc $(OC) \perp (AB)$ et puisque $K \in (IE) \cap AE(IE)$

alors $(OC) \perp (AK)$

Alors $(AB) \perp (CK)$, $(CB) \perp (AK)$ et $(CA) \cap (AO) = \{O\}$ (1, 2)

On déduit $p = O$ est l'orthocentre de ACK

4) E appartient à $(A, 3); (I, -2)$ donc $\vec{EA} = \frac{3}{2} \vec{EI}$

I milieu de $[EK]$ donc $\vec{EI} = \frac{1}{2} \vec{EK}$

On déduit $p = E$ car $\vec{EA} = \frac{3}{2} \cdot \frac{1}{2} \vec{EK} = \frac{3}{4} \vec{EK}$

d'autre part $(OA) \parallel (EC)$ et $G \in (EA)$ donc $(AG) \parallel (EC)$

Comme I est milieu de $[EK]$ et $[EC]$ alors $(EC) \parallel (FK)$

Par conséquent $(AG) \parallel (FK)$

Dans le triangle EFK :

$AG \parallel (FK); EG \parallel (EF)$ d'après le théorème de Thalès
 $(AG) \parallel (FK)$ on déduit $p = E$ car $\vec{EG} = \frac{1}{3} \vec{EF}$

Par suite G appartient à $(E, 2)$ et $(F, 1)$

(1)

Exercice 4: (5pts)

(1)

1) $\vec{AI} = \frac{2}{3} \vec{AC}$ et $\vec{CJ} = \frac{2}{3} \vec{CD}$

2) a) $\vec{AK} - 2\vec{AE} = \vec{0}$ éq à: $\vec{AK} = \frac{2}{3} \vec{AE}$

éq à: $\vec{AK} = \frac{2}{2+2+1} \vec{AB} + \frac{2}{2+2+1} \vec{AC}$; (ABEC point)

Donc K b.p.p. (A,1); (B,2) et (C,2)

Donc K b.p.p. (A,1); (B,2) et (C,2) donc $\vec{PA} + 2\vec{PB} + 2\vec{PC} = 3\vec{PK}$

l. d'un point du p.lm. et $\vec{CL}$ b.p.p. (C,1); (D,2) donc $\vec{PC} + 2\vec{PD} = 3\vec{PL}$

l. si L b.p.p. (K,3); (L,3) donc $3\vec{PK} + 3\vec{PL} = \vec{0}$

Donc $(\vec{PA} + 2\vec{PB} + 2\vec{PC}) + (\vec{PC} + 2\vec{PD}) = \vec{0}$

Donc $\vec{PA} + 2\vec{PB} + 3\vec{PC} + 2\vec{PD} = \vec{0}$ (E) (E) (E)

c) $\vec{PA} + 2\vec{PD} + 3\vec{PC} + 2\vec{PD} = \vec{0}$

$(\vec{PA} + 3\vec{PC}) + 2\vec{PB} + 2\vec{PD} = \vec{0}$

$(1+3)\vec{PI} + (2+2)\vec{PJ} = \vec{0}$; (J milieu de BD) $\vec{I}$ b.p.p. (A,1); (C,3)

$4\vec{PI} + 4\vec{PJ} = \vec{0}$

Donc I est le milieu de (IJ)

Donc l'alignement des points A, I, J, E

l'alignement des points A, I, J, E

éq à: $(\vec{NC} + 2\vec{MD}) \perp (\vec{NA} - \vec{ND})$

éq à: $(3\vec{ML}) \perp \vec{DA}$

éq à: $\vec{ML} \perp \vec{DA}$ (3ML et NL)

Donc E_1 est la droite passant par L et perpendiculaire à (AD)

$L \in (CD)$ car L b.p.p. (C,1); (D,2) et $(CD) \perp (AD)$; ABCD trapèze rectangle en A et D donc $E_1 = (CD)$ (E) (E)

4) a) $\vec{u} = 4\vec{AM} + 2\vec{NB} + 2\vec{NC} = (\vec{NA} + 2\vec{NB} + 2\vec{NC}) - 5\vec{NA}$
 $= 5\vec{NK} - 5\vec{NA}$; (NK et K b.p.p. (A,1); (B,2); (C,1))
 $= 5\vec{AK} = 2\vec{AE}$ donc $\|\vec{u}\| = 2AE$ (E) (E)

b) K ∈ E_2 éq à: $\|\vec{MA} + 2\vec{MB} + 2\vec{NC} + \vec{NL} + 2\vec{NB}\| = \|\vec{u}\|$

éq à: $\|\vec{PK} + 3\vec{NL}\| = 2AE$ (K b.p.p. (A,1); (B,1); (C,2))

éq à: $\|\vec{PM}\| = 2AE$ (P b.p.p. (K,3); (L,3))

éq à: $PM = \frac{1}{2}AE$ donc E_2 est la droite de centre P de rayon $\frac{1}{4}AE$